Ogni problema, per essere affrontato, richiede l'utilizzo di tecnologie. Per affrontare il problema illustrato nel Capitolo \ref{sec1} sarà necessario individuare e analizzare queste tecnologie e imparare come e quando sfruttarle. Nel caso di studio, esse sono costituite principalmente da un insieme di pacchetti software che si prestano particolarmente alle necessità di questo lavoro; tuttavia il concetto di tecnologie non si limita a questo, ma si estende a una serie di strumenti concettuali utili al raggiungimento dell'obiettivo\footnote{La tecnologia è definita nell'enciclopedia Treccani \cite{trec} come ``vasto settore di ricerca, composto da diverse discipline, che ha come oggetto l’applicazione e l’uso degli strumenti tecnici in senso lato, ossia di tutto ciò (ivi comprese le conoscenze matematiche, informatiche, scientifiche) che può essere applicato alla soluzione di problemi pratici, all’ottimizzazione delle procedure, alla presa di decisioni, alla scelta di strategie finalizzate a determinati obiettivi''.}, che nel nostro caso si traduce nell'utilizzo di strategie, design pattern e, soprattutto, delle macchine di Boltzmann.

Mentre tutte le tecnologie che hanno avuto un ruolo più o meno determinante nel raggiungimento degli obiettivi verranno elencate nel corso della trattazione, ad alcune sarà dedicata particolare attenzione. Nella prima categoria, quella relativa al software, presteremo particolare attenzione a Python, linguaggio di programmazione scelto per implementare le RBM in questo progetto, mentre per quanto riguarda i modelli teorici i riflettori saranno puntati sulle RBM stesse, come modello scelto per rappresentare il campo del \textit{Machine Learning} in questa tesi.

\section{Software utilizzati}
I paragrafi che seguono descrivono brevemente gli strumenti software utilizzati per implementare il progetto di tesi. In particolare, nel Paragrafo \ref{sssecpy} verrà illustrato il linguaggio Python e le librerie aggiuntive utilizzate, oltre alle IDE (\textit{integrated development environment}) che ne facilitano l'utilizzo, mentre nel Paragrafo \ref{ssec:git} viene introdotto il \textit{version control system} Git.

\subsection{Python} \label{sssecpy}
	\input{chapter2/python.tex}

\subsection{Git}	\label{ssec:git}
	\input{chapter2/git.tex}

\section{Macchine di Boltzmann ristrette} \label{ssecrbm}
	\input{chapter2/rbm.tex}